%лекция за 17.11.15
\setauthor{Полушкин Артём}

\begin{theorem}
Предположим, что у однородной задачи (т.е при $f(x) \equiv 0$,) только тривиальные решения $y \equiv 0$. Тогда у неоднородной задачи существует единственное решение $\forall f \in C([a,b])$
\end{theorem}
\begin{proof}
Ведем обозначения
$$
\left\{\begin{aligned}
& y^{\prime \prime}(x) + p_1(x) y^\prime (x) + p_2 (x) y(x) = f(x)\\
& y(a) = 0,  y(b) = 0
\end{aligned}
\right. (1)
\left\{\begin{aligned}
& y^{\prime \prime}(x) + p_1(x) y^\prime (x) + p_2 (x) y(x) = 0\\
& y(a) = 0,  y(b) = 0
\end{aligned}
\right. (2)
$$
(1) - неоднородная задача, (2) - однородная задача
\textbf{Существование:}


Рассмотрим уравнение $y^{\prime\prime} + p_1 y^\prime + p_2 y = 0$, $\sqsupset \Psi_1, \Psi_2$ - его линейно независимые решения

Рассмотрим $\varphi_1(x) = \Psi_2(a)\Psi_1(x) - \Psi_1(a)\Psi(x)$,
$\varphi_1$ - решение уравнения, как линейная комбинация решений и $\varphi_1(a) = 0$,
значит $\varphi$ - решение задачи (2)

$\exists \varphi_2$- решение задачи (2), $\varphi_2(b) = 0$ ($\varphi_1(x) = \Psi_2(b)\Psi_1(x) - \Psi_1(b)\Psi(x)$)

$\varphi_1,\ \varphi_2$ линейно независимы, (т.к. если зависимы, то $\varphi_1=c\varphi_2$
т.е. $\varphi_1(a) = \varphi_2(b) = 0$
т.е. $\varphi_1$ - решение задачи (2), значит по условию теоремы тривиально, что невозможно)

Будем искать решение задачи (1) в виде $y(x) = c_1(x)\varphi_1(x) + c_2(x)\varphi_2(x)$
Тогда $c_1$ и $c_2$ должны удовлетворять системе
$$\left\{\begin{aligned}
& c_1'\varphi_1 + c_2'\varphi_2 = 0\\
& c_1'\varphi_1' + c_2\varphi_2' = f
\end{aligned}\right.$$
Т.е.
$$\left\{\begin{aligned}
& c_1' = \frac{-\varphi_2(x)f(x)}{W(x)}\\
& c_2' = \frac{\varphi_1(x)f(x)}{W(x)}
\end{aligned}\right. \text{ где $W(x) = \varphi_1(x)\varphi_2'(x)-\varphi_1'(x)\varphi_2(x)$ - Вронскиан}$$
При этом надо учесть краевые условия $y(a) = 0 \Leftrightarrow c_2(a) = 0$ и $y(b) = 0 \Leftrightarrow c_1(b) = 0$

Итого получаем
$$\begin{aligned}
& c_1 = \int\limits^{x}_{b}{\frac{-\varphi_2(t)f(t)}{W(t)}dt} = \int\limits^{b}_{x}{\frac{\varphi_2(t)f(t)}{W(t)}dt}\\
& c_2 = \int\limits^{x}_{a}{\frac{\varphi_1(t)f(t)}{W(t)}dt}
\end{aligned}$$
Значит решение существует и мы его нашли $y(x) = \varphi_1(x)\int\limits^{b}_{x}{\frac{\varphi_2(t)f(t)}{W(t)}dt} + \varphi_2(x)\int\limits^{x}_{a}{\frac{\varphi_1(t)f(t)}{W(t)}dt}$

\textbf{Единственность:}

$\sqsupset y_1$ и $y_2$ - решения задачи (1)

Рассмотрим $z = y_1 - y_2$, тогда $z(a) = z(b) = 0$ и $z''+p_1z'+p_2=f-f=0$

Т.е. $z$ - решение задачи (2), т.е. по условию теоремы $z$ - тривиальна т.е. $z=0$ т.е. $y_1=y_2$
\end{proof}

\begin{warning}
Получена формула для решения линейного неоднородного уравнения второго порядка с краевыми условиями
$$y(x) = \varphi_1(x)\int\limits^{b}_{x}{\frac{\varphi_2(t)f(t)}{W(t)}dt} + \varphi_2(x)\int\limits^{x}_{a}{\frac{\varphi_1(t)f(t)}{W(t)}dt}$$
\end{warning}

\begin{definition}
Функция Грина для задачи с линейным неоднородным уравнением второго порядка с краевыми условиями(задачи (1)):
$G(x,t): G\in C([a,b]^2)$ - называется функцией Грина, если:
$y(x) = \int\limits^{b}_{a}{G(x,t)f(t)dt}$ - единственное решение задачи (1)
\end{definition}

\begin{example}
В нашем случае
$$G(x,t) = \left\{\begin{aligned}
& \frac{\varphi_1(x)\varphi_2(t)}{W(t)},\ x\le t\\
& \frac{\varphi_2(x)\varphi_1(t)}{W(t)},\ x\ge t
\end{aligned}\right.$$
\end{example}

\begin{warning}
Отступление: $\delta$-функция это такая функция что $\int\limits^{+\infty}_{-\infty}{\delta(x)f(x)dx}=f(0)$, при этом $f$ - гладкая непрерывная функция обращающаяся в 0 на бесконечностях.

или другое определение

Рассмотрим функцию $$\theta(x) = \left\{\begin{aligned}
& 1,\ x > 0\\
& 0,\ x < 0
\end{aligned}\right.$$
Тогда $\delta = \theta' \ \left(\int\limits^{+\infty}_{-\infty}{\theta'(x)f(x)dx}= \theta(x)f(x)\Big|^{+\infty}_{-\infty}-\int\limits^{+\infty}_{-\infty}{\theta(x)f'(x)dx}=
\int\limits^{+\infty}_{0}{f'(x)dx} = -f(x)\Big|^{+\infty}_{0} = f(0)\right)$

Рассмотрим теперь задачу (3)
$$
\left\{\begin{aligned}
& G''_{xx} + p_1G'_x + p_2G = \delta(x-t)\\
& G(x,t)\Big|_{x=a} = G(x,t)\Big|_{x=b} = 0
\end{aligned}
\right.
$$
Тогда функцией Грина называется решение этой задачи.

Первое определение функции Грина эквивалентно второму.
\end{warning}

\begin{proof}"1 $\Rightarrow$ 2:"

Знаем, что $G(a,t) = G(b,t) = 0$; $\sqsupset\mathscr{L}(y)=y''+p_1y'+p_2y$

тогда
$$
\begin{aligned}
& x > t \Rightarrow \mathscr{L}(G)= 0 \\
& x < t \Rightarrow \mathscr{L}(G) = 0
\end{aligned}
$$
что происходит при $x=t$ :
$$
G'_x(x,t) = \left\{\begin{aligned}
& \frac{\varphi_1'(x)\varphi_2(t)}{W(t)},\ x < t\\
& \frac{\varphi_2'(x)\varphi_1(t)}{W(t)},\ x > t
\end{aligned}\right.
$$
$G'_x\Big|_{x\rightarrow t+0} - G'_x\Big|_{x\rightarrow t-0} = \dfrac{\varphi_2'(t)\varphi_2(t) - \varphi_1'(t)\varphi_2(t)}{W(t)} = 1$ тогда $G'_{xx} = \delta(x-t)$

"1 $\Leftarrow$ 2:"

$\sqsupset G$ - решение задачи (3)

$\sqsupset y(x) = \int\limits^{b}_{a}{G(x,t)f(t)dt}$, тогда $y(a)=y(b)=0$

тогда $\mathscr{L}(y) = \int\limits^{b}_{a}{\mathscr{L}(G(x,t))f(t)dt} = \int\limits^{b}_{a}{\delta(x-t)f(t)dt} = f(x)$
\end{proof}

\begin{theorem}
Если у однородной задачи есть не тривиальное решение, тогда у неоднородной задачи, либо нет решений, либо их бесконечно много.
\end{theorem}
\begin{proof}
Вспомним обозначение задач
$$
\left\{\begin{aligned}
& y^{\prime \prime}(x) + p_1(x) y^\prime (x) + p_2 (x) y(x) = f(x)\\
& y(a) = 0,  y(b) = 0
\end{aligned}
\right. (1)
\left\{\begin{aligned}
& y^{\prime \prime}(x) + p_1(x) y^\prime (x) + p_2 (x) y(x) = 0\\
& y(a) = 0,  y(b) = 0
\end{aligned}
\right. (2)
$$

$\sqsupset \varphi$ - не тривиальное решений (2)

$\sqsupset y_1$ - решение (1) (если $y_1$ не существует то все доказали)

$\sqsupset \mathscr{L}(y) = y'' +p_1y' + p_2y$, тогда $\left\{\begin{aligned}
& \mathscr{L}(y_1) = f\\
& y_1(a) = 0,  y_1(b) = 0
\end{aligned}
\right.$

тогда $y=y_1+C\varphi$ - тоже решение задачи (1) т.к.

$\left\{\begin{aligned}
& \mathscr{L}(y) = \mathscr{L}(y_1) + C\mathscr{L}(\varphi) = f + 0\\
& y(a) = y_1(a) + C\varphi(a) = 0 + 0\\
&  y(b) = y_1(b) + C\varphi(b) = 0 + 0
\end{aligned}
\right.$

\end{proof}

\begin{warning}
Пусть дано$\left\{\begin{aligned}
& \varphi''(x) + q(x)\varphi(x) = 0\\
& \varphi(a) =\varphi(b) = 0
\end{aligned}
\right.$ и $\varphi \ne 0$

хотим решить $\left\{\begin{aligned}
& y^{\prime \prime}(x) +q(x)y(x) = f(x)\\
& y(a) = y(b) = 0
\end{aligned}
\right.$

Рассмотрим $\int\limits^{b}_{a}{(y''+qy)\varphi dx}= \dots$ дважды по частям $\dots = \int\limits^{b}_{a}{(\varphi''+q\varphi)y dx} = 0$

Если $y$ решение этой системы то $\int\limits^{b}_{a}{(y''+qy)\varphi dx}=\int\limits^{b}_{a}{f\varphi dx}=0$

Значит если $\int\limits^{b}_{a}{f\varphi dx}\ne 0$, то решений у неоднородного уравнения не существует.
\end{warning}

\section*{Аналогии с линейной алгеброй}
Рассмотрим в $\mathds{C}^n$ уравнение $(A-\lambda E)\overrightarrow{x}=\overrightarrow{b}$

Если $\lambda \notin \sigma(A) \Rightarrow \forall\overrightarrow{b}$ $\exists! \overrightarrow{x}$ ($\sigma(A)$-спектр $A$, множество собственных чисел)

Если $\lambda \in \sigma(A) \Rightarrow \overrightarrow{x}$ - существует не всегда, нужны условия разрешимости. Если условия разрешимости выполняются, тогда существует бесконечно много решений, и общее решение неоднородного уравнения это общее решение однородного уравнения плюс частное решение неоднородного уравнения.

$\sqsupset\{\overrightarrow{u_k}\}_{k=1}^{n}$ - базис из собственных векторов, т.е. $A\overrightarrow{u_k}=\lambda\overrightarrow{u_k}$

тогда $\overrightarrow{x} = \sum\limits^{n}_{k=1}{x_k\overrightarrow{u_k}} \Rightarrow A\overrightarrow{x} = \sum\limits^{n}_{k=1}{\lambda_kx_k\overrightarrow{u_k}}$

Теперь рассмотрим дифференциальные уравнени

$\mathscr{L}(y) = y''+p_1y'+p_2y$ - оператор из $\{y\in C^2[a,b]|y(a)=y(b)=0\}$ в $C[a,b]$

$\dim{C[a,b]} = \infty$

$\left\{\begin{aligned}
&(\mathscr{L}-\lambda)y = f\\
&y(a)=y(b)=0
\end{aligned}\right.$

Если у однородного уравнения существует только тривиальное решение, то у неоднородного существует и единственно решение. Если у однородного существует нетривиальное решение и выполняются условия разрешимости, то  решений бесконечно много.

\begin{example}
В задаче со струной $y_n = \sin{(\frac{n\pi x}{l})}$ - собственные вектора, $\lambda_n = (\frac{n\pi}{l})^2$ - собственные числа, а ряд Фурье это разложение по этому базису из собственных векторов.
\end{example}
